Blockchain對會計師之威脅尤勝AI

早前寫了篇《AI=會計師末日？》，除了探討人工智能在會計行業的應用和發展外，還討論對行業帶來的影響。文章刊登以來，不時收到年輕朋友來問是否不應入行，並及早找一份不會被淘汰的工作。其實人工智能仍在發展階段，等到全面普及相信還要好幾十年時間。

再講，按目前發展，人工智能只能從事一些苦差，如閱讀過百分合同，然後寫出摘要，又或者四處搜集數據並進行基本分析等，要完全取代會計師似乎不太可能，反而幫助我們提升工作效率和質素。可是，不要開心得太早，因有另一種新科技將為行業帶來革命性影響，而且比人工智能更深更廣，說的就是區塊鏈(Blockchain)。

區塊鏈是甚麼？就是比特幣的核心技術，特點是完全公開並去中心化，數據分散紀錄並更新到無數的參與者中，因此公認為不可能被篡改的數據庫。若應用在金融和會計領域，可以建構出一套專為經濟交易而設的電子分類帳。區塊鏈數據庫包含兩類型紀錄，分別是「交易(Transaction)」和「區塊(Block)」。

每一個區塊都記錄了多筆交易，並以時間戳將所有區塊一個接一個地連接起來，因此交易一旦被記錄就無法更改。

另外，每個參與者都有一個獨一無二的身份認證，加上記錄過程皆經過加密處理，因此可以確切追查交易由誰來作出。總括而言，由於區塊鏈有著交易紀錄時間順序、資料不能篡改和交易認證等特點，只要加入適當的取存控制，就能成為一個非常可靠的電子分類帳。

對會計和審計有甚麼幫助呢？眾所周知，目前核數師為企業進行審計需時不短，原因之一就是要核實帳目。既然區塊鏈有齊上述特點，核數師就不用再花大量時間去核實交易，也不用找第三方如銀行、客戶和供應商等確認帳戶餘額，除了核數時間將可縮短外，審計費用也有望大幅降低。更重要的是，上市企業財報造假時有發生，但目前的審計並非專門針對此等情況。若核查和確認等工作能夠減省，核數師就能騰出時間在數據分析和追查上，以迎合市場防止造假的期望。

另一方面，目前財務報表其中一個最大問題是數據滯後，因編製和審核需時，一般上市公司的財報沒有1至3個月也做不出來。如年結日在每年3月31日，財報要等到6月才準備好，所謂新聞也變成舊聞。現在有了區塊鏈科技，不單可縮短財報準備時間，由於是全自動化，實時財務報表並不是夢。試想像一下，管理層隨時掌握企業的實時財務狀況，管治效率肯定得以改善，投資者也能了解最新的營運表現，市場資訊透明度必定提高。

忽發奇想，或許有朝一日，用家可以透過經認證的程式，自己動手編製上市公司的實時財報，到時還需要核數師？還是核數師須轉型，成為實時財報服務的提供者？瓜瓜沒有水晶球，無法預測Blockchain以至AI的未來發展，但有一點肯定，身為會計師，特別是年輕一群，單靠Computer literacy或者Digital literacy已是落伍，盡早培養好Information technology literacy，以迎接快速多變的未來世界。

連登仔： Blockchain 係ponzi scheme

IT又然

Bitcoin都仲有得嘈

Blockchain一定唔係
遲咗取代晒香港呢啲Middleman

Pkmg 做左好耐
佛山

blockchain同bitcoin都分唔到
衝出嚟柒

Blockchain同依家個堆寫server/client crud 系統的it狗無緣，唔好見到it就同自己劃上關係，未來係留比肯轉型的it狗，而唔係攬住legacy system班廢柴。

冇野嫁 會計師咪由做consol 轉哂做fp&a姐

蝦蝦蝦